---
title: 关注思考的过程，终将更加卓越 | 2020 年总结
toc: true
comments: true
popular_posts: false
mathjax: true
music:
  enable: true
  server: netease
  type: song
  id: 574919767
  autoplay: true
thumbnail: https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sVkPKJ.png
date: 2021-01-06 16:29:08
tags: blog
categories: blog
---

![2021 new chapter](https://s3.ax1x.com/2021/01/07/sZGi24.png)

<!-- more -->

## 开篇碎语

2020 年末和 2021 年初在[掘金社区](https://juejin.cn/post/6901125532729999374)和 Twitter 看了诸多大佬的 2020 年总结「顺便膜拜 dalao 的同时学习波文法😀，方便写自己的年度总结」。

2020 年 12 月 08 日，我在 QQ 空间发布了篇“预总结”，特地立了个 flag 🚩『2020年最后一周或者 2021 年第一周把年度总结写出来』，防止自己“赖账”😂。毕竟 2019 年都写了份总结了，2020 年的不能少吧！从那时候开始，就在磨磨唧唧的准备材料，写篇文章不容易啊 /(ㄒoㄒ)/~~。第二次写年度总结，今年写份长点的。

最近使用了“毕生的 EN 功力”去翻译一篇毕设相关的论文 -> [《Method of fundamental solutions with regularization techniques for Cauchy problems of elliptic operators》](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0955799706001433)，敲打着一堆的数学公式「Latex 和 plain 混着用」，回顾着诸多[偏微分方程（PDE）](https://en.wikipedia.org/wiki/Partial_differential_equation)的知识「裂开了~」，瞬间感觉自己又是一个数学系的学生了。

话不多说，回到正题，总结来了！

## 回顾 2020

可以注意到，在这篇年度总结的题目中我特别提到了思考，且这一年博客首页的 Banner 换了几次 Title 也是和**“思考过程”**有关的。可以引申出一点 - 这一年，相对于结果的产出，我更关注的是过程的收获-解决问题过程中的思考。校招时部分面试的背书式回答让我很不爽「自己太菜😒」，逼自己了解把某项技术出现的历史与原因，这算是部分原因。另一部分嘛，以前入门时一步一步跟着别人做 demo，跟着别人的思路走，按照别人的方法解决问题，现在深受其害库😥，缺少了点“独立思考”，太不爽了。So，2020 年关注了下**解决问题的思考过程，方案如何高效高质产出**。

### 学习 - 成长

谈到学习，这一年看得书不算多，但是感觉还挺硬核。我汲取知识的方式不仅有读书 & 文档 & 博客，还会看一些 dalao 在极客时间开的技术专栏，略微看下我的[极客时间 2020 年终报告](https://promo.geekbang.org/activity/report-2020/3EBF3AE4863D57)：

{% gallery %}
![极客时间 2020 年终报告](https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sVT2Z9.jpg)
{% endgallery %}

“有一天肝得太晚了，不得，以后好好摸鱼呀，啊 sir。”

跟着[耗子叔](https://coolshell.cn/haoel)认识了这个平台，剁了好几次手 2333~，不过到现在看来并不亏，相对于视频学习，个人还是比较喜欢这种文字形式的学习的，可以很方便的反复琢磨，通过这个平台还了解到了许多各个领域的 dalao。

#### Podcast

从上一年（2019） GET 到的播客「[捕蛇者说](https://pythonhunter.org/)」汲取知识的姿势 2020 年仍然保持着，对个人来说又新颖、又有趣，可以听到 dalao 的声音『小声 bb，校招面试总感觉有个面试官声音在哪里听过🤣』。

#### Reading

这一年看得书还真的不算多，略微罗列下：

- 在读，有部分差不多读完了
  - 《React 设计模式与最佳实践》
  - 《计算机是怎样跑起来的》
  - 《网络是怎样连接的》
  - 《Python 云原生：构建应对海量用户数据的高可扩展 Web 应用》
  - 《现代操作系统 原书第四版》
  - 《云原生 Java》
  - 《Cloud Native Go 构建基于 Go 和 React 的云原生 Web 应用与微服务》
  - 《Kubernetes Handbook》
  - 《TypeScript Deep Dive》
  - 《大型网站技术架构：核心原理与案例分析》
  - 《Nginx 高性能与 Web 服务器详解》
- 今年准备了解下
  - 《Go 语言设计与实现》
  - 《程序员的自我修养 - 链接、装载与库》
  - ......

这一年，我关注了许多 CS 基础相关「深知与 CS 专业的 dalao 的差距还是很大的」的书籍，为了校招面试，更为了以后更好的发展。今年看的书有部分是和 [Jimmy Song](https://jimmysong.io/about/) dalao 相关的，也因这位 dalao 关注上了 Cloud Native。感叹下《Go 语言设计与实现》作者深厚的功底，2021 年想再深入了解波编译原理。

#### Coding

到了，Coding 相关的，不得不提 GitHub，作为“资深 GitHub 打卡混子”，除了 Gitee 上为了感受下 DevOps 做的 AI 相关的入门级项目的代码，今年写的大部分代码都以放到了 GitHub 个人公有仓或者私有仓上。看看我的 [GitHub 年度报告](https://report.mdnice.com/)，可以大致了解下我的 Coding 情况：

{% gallery %}
![2020 GitHub annual report](https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sZSA2j.jpg)
{% endgallery %}

再看看小绿点，这一年过得还算“充实”。

{% gallery %}
![GitHub Card](https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sZSRdf.png)
{% endgallery %}

### 诸多的第一次

2020 年，有着诸多对于我来说特别有意义的第一次，认识了许多的朋友、dalao。

#### 第一次一个人的远途

2020 年的 21 届暑假实习春招，我最终接了一家杭州互联网大厂的 offer，大老远的从桂林跑去杭州实习。这还是我第一次一个人跑这么远，大学入学时还有父母陪同，这真的是第一次跑到杭州这么远的地方。哪个厂？看下图😀「学院社团，瞒天过海，嘿嘿嘿~(*^_^*)，对不住-对不住」：

{% gallery %}
![HangZhou Netease](https://cdn.jsdelivr.net/gh/ssmath/picgo-pic/img/20210106231223.jpg)
{% endgallery %}

顺带一提，第一次白天坐“灰机”，见识了下祖国的大好河山「东南丘陵、江浙平原」。

#### 第一次实习

说起实习，这还是我第一次实习「“打工仔”」，不像有些大佬从大一就开始有实习机会了。三个月的实习期都在“混”一个平台的开发，复习巩固 & 学习了挺多的前端、服务端、性能优化相关的技术，这里有 [Cloud Native](https://cloudnative.to/) 相关技术的落地，在这里痛快的玩了几下 [Kubernetes](https://kubernetes.io/) 和 [DevOps 元素周期表](https://xebialabs.com/periodic-table-of-devops-tools/)里面的东西，看了波“传说”中的 [PingCAP](https://pingcap.com/about-cn/) dalao 的分享。在这里要非常感谢我的 mentor 给了我很多机会让我实践我的想法，将相关技术、规范融入到平台的开发中来。不得不提的是-我所在的部门归属于 Netease 的一个 AI Lab，很幸运能够了解到前沿 [RL](https://easyai.tech/ai-definition/reinforcement-learning/) 相关技术的落地实践，具体就不展开港了。

在杭州实习认识了几个来自武大、浙大、北大、电子科大、HongKong 的朋友，有同厂的也有不同厂的，这些人真的强，我吐了，我一直想跟他们说能不能给点机会，别吊打我了，求放过，疯狂暗示+明示🤪抬几手。和几个大佬开了很多次小灶，涨了很多知识，只想感叹：差距咋这么大，不比了-不必了。

#### 第一次校招

2020 年，第一次参加校招（2021届春、秋招），也许是最后一次校招了，无读研打算（“菜”就一个字）。没想到我个菜鸡居然有机会大厂一轮游（BAT、TMD、菊厂、🐖厂等），非常感谢每个面试官给的机会，还顺带给了我非常多成长、沟通方面的建议，印象最深刻的就是美团和鹅厂的面试，知识面打满了，还顺带问了数理统计相关的知识，帮我打通了下知识体系。总得来说，这次校招不亏不亏，拿了几个不算好也不算差的 offer，可能因为我太菜，没能留🐖厂，最终选择了 A 厂，继续努力，期待以后更好的成长。

再次顺带一提，20 年凑（“白嫖”）了几个厂的小物件。

{% gallery %}
![Gift](https://s3.ax1x.com/2021/01/07/selsFU.jpg)
{% endgallery %}

#### 第一次支持杰哥的演唱会

作为杰哥将近八年的歌迷，今年听了场网易云音乐的线上演唱会，2333~，终于支持了波杰哥，希望 2021 年有机会线下听一场杰哥的巡回演唱会。

{% gallery %}
![WE LIVE 生日演唱会](https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sZlajI.jpg)
{% endgallery %}

#### 第一次把自己的笔记本“干掉了”

2020 年，安奈不住心中的“冲动”，把自己的渣渣笔记本电脑“解剖”了，「特别想换一下，奈何没资本，跑个 IDEA 真费劲，等我入职第一个月 salary 到手，反手“屠”了它」。

{% gallery %}
![个人笔记本配置](https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sZlwut.jpg)
{% endgallery %}

## 展望 2021

一波操作水下来，发现 2020 年过得还凑合。2021 年希望活得更精彩、更快乐。一波面试和实习下来，发现自己各方面的能力还是不行啊，希望今年能学好冰山上层的同时好好提升下冰山下层的能力。

{% gallery %}
![网图-冰山模型](https://s3.ax1x.com/2021/01/06/sZlXK1.png)
{% endgallery %}

2020 年的开源技术社区参与程度还是不行，2021 年继续努力。2020 年末，有幸受赵老师邀请给上 Linux 课的学弟学妹做了次 Linux 相关的分享，特地回顾了下之前学到的东西，太多纰漏（“虽然我在吹水，而且我也没讲多少 Linux，对不住，哈哈哈，还白嫖了个小米手环~哈哈哈！”）。[Slides](https://slide.shan333.cn/slides/20201112/) 「Tip：下图可以拨动哦(*^_^*)」

{% iframe https://slide.shan333.cn/slides/20201112/ %}

2021 年，坚持输出，希望个人博客更有味道，不只是技术文章，能有点生活味儿~！

---

- [2019 年总结](https://shansan.top/2019/12/31/2019%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/)
